為什麼一個國家要刻意製造自己被其他國家欺凌歧視的假證據呢？

1972年，李小龍的電影《精武門》在港台大大轟動，原因不只是小龍哥精悍的肌肉和帥爆的雙節棍，還在於小龍哥飾演的陳真，在片中狠狠地教訓了欺壓中國人的日本人（包括看起來就一臉奸相的翻譯）。

故事的背景是1910年代，陳真因師父霍元甲過世而回到上海日本租界的「精武門」武館奔喪，日方派人扛著「東亞病夫」的牌匾前來挑釁，嘴臉望之生厭。《精武門》令人印象最深刻的，或許不是陳真最後與日方虹口道場幾名大將的對決，而是他單人扛著牌匾到虹口道場、用迷蹤拳和雙節棍打翻一票人、逼翻譯吃了「東亞病夫」幾個字、回程時看到公園外頭掛著「狗與華人不得入內」的告示牌、直接一腳把它踼爛的橋段。後來陳真意外查出霍元甲並非病逝，而是被日本人毒死，與虹口道場的衝突也日漸升高，最後大戰自然不能不打。

從劇情的編寫看來，《精武門》雖然情節不複雜，但編劇羅維和當時沒有列名的倪匡，其實有些巧妙安排；由上述的簡介可以發現，編劇慢慢地把原來「為師父奔喪」的「家恨」，透過日方各種行徑提升為「國仇」，陳真在片中「替中國人出一口氣」的國族主義大爆發自然獲得大多數觀眾認同。況且，當時台灣正處於前一年退出聯合國、指稱聯合國「排我納匪」的疑懼與憤怒當中，《精武門》凝聚的愛國情感相當驚人。

身兼編劇、導演、武術指導與小說家數個身分的徐皓峰，在《刀背藏身》裡提過，政府大力支持武術的原因之一，在於清末遭受列強侵略後，發展新科技一時三刻趕不上別人，所以刻意將傳統武術神化、推為「國術」，讓大家覺得「我們也有不輸外國人的東西」。這個招式相當有效，甭說1972年的《精武門》，一直到新世紀的功夫電影裡，都還常用這個招式。

當時中國遭列強瓜分，在租界裡的中國人當然是被歧視的；仗勢凌人的外人國肯定是有的，但倪匡提過「東亞病夫」那個橋段是他虛構的，而公園外的那塊告示，其實也不是真的。但奇妙的是，那塊告示成了一個揮之不去的傳說，雖然一直以來都有人駁斥說那塊告示並不存在，但從1950年代開始，上海博物館裡就收藏了一塊這樣的告示，直到1989年博物館搬遷時，館員才知道這塊告示是仿製品。

許多博物館擔心真品受損，所以會展出仿製品；但這塊告示其實不是仿製品，它徹徹底底就是個刻意做出來的偽造物。有個相當明顯的疑點：這塊告示牌上用的是簡體字，不大可能出現在1910年代的上海告示牌裡。

為什麼一個國家要刻意製造自己被其他國家欺凌歧視的假證據呢？

這牽涉中國為了鞏固人民的國族印象，所做的種種努力（包括欺騙自己的國民）；而國族主義衍生出來的「想要討公道」的心態，則成了現今中國在國際場合上各種作為的基礎，大至外交場合拍桌罵人，小至認為西方節目調侃中國遊客就是「辱華」，或者，玩線上遊戲時聽到「Taiwan Number One！」就會抓狂。

要了解這些，可以讀讀《滾出中國》。

平心而論，這本書寫得相當中肯。既沒有迴避中國想要從被瓜分的過往中走出來的心理脈絡，也沒有扭曲目前中國在國際當中的誇張行徑。

不過，這書還是進不了中國。

身為一個會武術的哲學家，小龍哥如果仍然在世，不知對此會有什麼看法？